---
title: >-
    بخش ۱ - مقدمه و حکایت اول از احمد بن عبدالله خجستانی
---
# بخش ۱ - مقدمه و حکایت اول از احمد بن عبدالله خجستانی

<div class="n" id="bn1"><p>شاعری صناعتی است که شاعر بدان صناعت اتساق مقدمات موهمه کند و التئام قیاسات منتجه بر آن وجه که معنی خرد را بزرگ گرداند و معنی بزرگ را خرد و نیکو را در خلعت زشت باز نماید و زشت را در صورت نیکو جلوه کند و به ایهام قوتهای غضبانی و شهوانی را بر انگیزد تا بدان ایهام طباع را انقباضی و انبساطی بود و امور عظام را در نظام عالم سبب شود. چنان که آورده‌اند:</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>حکایت: احمد بن عبدالله الخجستانی را پرسیدند که:</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>تو مردی خر بنده بودی، به امیری خراسان چون افتادی؟</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>به بادغیس در خجستان روزی دیوان حنظلهٔ بادغیسی همی خواندم، بدین دو بیت رسیدم:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مهتری گر به کام شیر در است</p></div>
<div class="m2"><p>شو خطر کن ز کام شیر بجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>یا بزرگی و عز و نعمت و جاه</p></div>
<div class="m2"><p>یا چو مردانت مرگ رویاروی</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>داعیه‌ای در باطن من پدید آمد که به هیچ وجه در آن حالت که اندر بودم راضی نتوانستم بود.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>خران را بفروختم و اسب خریدم و از وطن خویش رحلت کردم و به خدمت علی بن اللیث شدم برادر یعقوب بن اللیث و عمرو بن اللیث.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و باز دولت صفاریان در ذروهٔ اوج علیین پرواز همی کرد، و علی برادر کهین بود و یعقوب و عمرو را بر او اقبالی تمام بود.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>و چون یعقوب از خراسان به غزنین شد از راه جبال علی بن اللیث مرا از رباط سنگین باز گردانید و به خراسان به شحنگی اقطاعات فرمود.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و من از آن لشکر سواری صد بر راه کرده بودم و سواری بیست از خود داشتم.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و از اقطاعات علی بن اللیث یکی کروخ هری بود و دوم خواف نشابور.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>چون به کروخ رسیدم فرمان عرضه کردم. آنچه به من رسید تفرقهٔ لشکر کردم و به لشکر دادم. سوار من سیصد شد.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>چون به خواف رسیدم و فرمان عرضه کردم خواجگان خواف تمکین نکردند و گفتند:</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>ما را شحنه‌ای باید با ده تن.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>رای من بر آن جمله قرار گرفت که دست از طاعت صفاریان بازداشتم و خواف را غارت کردم و به روستای بشت بیرون شدم و به بیهق درآمدم.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>دو هزار سوار بر من جمع شد بیامدم و نشابور بگرفتم و کار من بالا گرفت و ترقی همی کرد تا جملهٔ خراسان خویشتن را مستخلص گردانیدم.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>اصل و سبب این دو بیت شعر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و سلامی اندر تاریخ خویش همی آرد که:</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>کار احمد بن عبدالله به درجه‌ای رسید که به نشابور یک شب سیصد هزار دینار و پانصد سر اسب و هزار تا جامه ببخشید.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>و امروز در تاریخ از ملوک قاهره یکی اوست. اصل آن دو بیت شعر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>و در عرب و عجم امثال این بسیار است اما بر این یکی اختصار کردیم.</p></div>